\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
%Relecture : François Hache
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text}
\usepackage{pst-eucl,pst-3dplot,pstricks-add}
%\usepackage{tikz}
%\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{esvect}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.3cm, right=3.3cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\headheight5 mm
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Baccalauréat Spécialité},
pdftitle = {Polynésie Sujet 1 5 septembre 2024},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\renewcommand\arraystretch{1.}
%\frenchsetup{StandardLists=true}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Baccalauréat spécialité sujet 1}
\lfoot{\small{Polynésie}}
\rfoot{\small{5 septembre 2024}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}


\begin{center}{\Large\textbf{\decofourleft~Baccalauréat Polynésie 5 septembre 2024~\decofourright\\[7pt] Sujet 1\\[7pt] ÉPREUVE D'ENSEIGNEMENT DE SPÉCIALITÉ}}

\medskip

\textbf{Sauf mention contraire, toute réponse devra être justifiée}
\end{center}

\medskip

\section*{Exercice 1\hfill 5 points}

\medskip

Une concession automobile vend deux sortes de véhicules :


\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
\item 60\,\% sont des véhicules tout-électrique ;
\item 40\,\% sont des véhicules hybrides rechargeables.
\end{itemize}

\medskip

75\,\% des acheteurs de véhicules tout-électrique et 52\,\% des acheteurs de véhicules hybrides ont la possibilité matérielle d'installer une borne de recharge à domicile.

On choisit un acheteur au hasard et on considère les évènements suivants:

\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
\item $E$ : \og l'acheteur choisit un véhicule tout-électrique \fg{} ;
\item $B$ : \og l'acheteur a la possibilité d'installer une borne de recharge à son domicile \fg.
\end{itemize}

\medskip

\emph{Dans l'ensemble de l'exercice, les probabilités seront arrondies au millième si nécessaire.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer la probabilité que l'acheteur choisisse un véhicule tout-électrique et qu'il ait la possibilité d'installer une borne de recharge à son domicile.

\emph{On pourra s'appuyer sur un arbre pondéré.}
\item Démontrer que $P(B) = 0,658$.
\item Un acheteur a la possibilité d'installer une borne de recharge à son domicile. Quelle
est la probabilité qu'il choisisse un véhicule tout-électrique ?
\item On choisit un échantillon de $20$ acheteurs. On assimile ce prélèvement à un tirage avec remise.

On note $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre total d'acheteurs pouvant installer une borne de recharge à leur domicile parmi l'échantillon de $20$~acheteurs.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la nature et les paramètres de la loi de probabilité suivie par $X$.
		\item Calculer $P(X = 8)$.
		\item Calculer la probabilité qu'au moins 10 acheteurs puissent installer une borne de recharge.
		\item Calculer l'espérance de $X$.
		\item La directrice de la concession décide d'offrir l'installation de la borne de recharge aux acheteurs ayant la possibilité d'en installer une à leur domicile. Cette installation coûte \np{1200}~\euro.
		
En moyenne, quelle somme doit-elle prévoir d'engager pour cette offre lors de la vente de $20$ ~véhicules?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 2\hfill 6 points}

\medskip

\emph{Pour chacune des affirmations suivantes, indiquer si elle est vraie ou fausse.\\
Chaque réponse doit être justifiée. Une réponse non justifiée ne rapporte aucun point.
}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par 
\[f(x) = \e^x + x.\]

\textbf{Affirmation A} : La fonction $f$ admet pour tableau de variations le tableau ci- dessous:

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(12,2.5)
\psframe(12,2.5)\psline(0,2)(12,2)\psline(3,0)(3,2.5)
\uput[u](1.5,1.9){$x$} \uput[u](3.4,1.9){$- \infty$} \uput[u](11.6,1.9){$+\infty$}
\uput[u](3.4,0){$- \infty$}\uput[d](11.6,2){$+ \infty$} \rput(1.5,1){ variations de $f$}
\psline{->}(3.8,0.3)(11.2,1.7)
\end{pspicture}
\end{center}

\textbf{Affirmation B} : L'équation $f(x) = -2$ admet deux solutions dans $\R$.
\item \textbf{Affirmation C} :

\[\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \dfrac{\ln(x) - x^2 +2}{3x^2} = - \dfrac13.\]

\item On considère la fonction $k$ définie et continue sur $\R$ par

\[k(x) = 1 + 2\e^{-x^2 + 1}.\]

\textbf{Affirmation D} : Il existe une primitive de la fonction $k$ décroissante sur $\R$.

\item On considère l'équation différentielle

\[(E): \quad 3y' + y = 1.\]

\textbf{Affirmation E} : La fonction $g$ définie sur $\R$ par 
\[g(x) = 4\e^{- \frac13 x} + 1\]

est solution de l'équation différentielle $(E)$ avec $g(0) = 5$.
\item \textbf{Affirmation F} : Une intégration par parties permet d'obtenir : 

\[\displaystyle\int_0^1 x\e^{-x}\:\text{d}x = 1 - 2\e^{-1}.\]

\end{enumerate}

\bigskip

\section*{Exercice 3\hfill 4 points}

\medskip

On considère une pyramide à base carrée formée de boules identiques empilées les unes sur les autres:

\bigskip

\begin{minipage}{0.65\linewidth}
\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
\item le 1\up{er} étage, situé au niveau le plus haut, est composé de 1 boule ;
\item le 2\up{e} étage, niveau juste en dessous, est composé de 4 boules ;
\item le 3\up{e} étage possède 9 boules ;
\item \ldots
\item le $n$-ième étage possède $n^2$ boules.
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\includegraphics[width=5cm]{pyramide}
\end{minipage}

\medskip

Pour tout entier $n \geqslant 1$, on note $u_n$ le nombre de boules qui composent le $n$-ième étage en partant du haut de la pyramide. Ainsi, $u_n = n^2$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre total de boules d'une pyramide de 4 étages.
\item On considère la suite $\left(S_n\right)$ définie pour tout entier $n \geqslant 1$ par 
\[S_n = u_1 + u_2 + \ldots + u_n.\]

	\begin{enumerate}
		\item Calculer $S_5$ et interpréter ce résultat.
		\item On considère la fonction \texttt{pyramide} ci-dessous écrite de manière incomplète en langage Python.
		
Recopier et compléter sur la copie le cadre ci-dessous de sorte que, pour tout entier naturel non nul $n$, l'instruction \texttt{pyramide(n)} renvoie le nombre de boules composant une pyramide de $n$ étages.

\begin{center}

\begin{tabular}{|l|}\hline
\texttt{def pyramide(n) :}\\
\qquad S = 0\\
\qquad for i in range(1,~n+1) :\\
\qquad \qquad S = \ldots\\
\qquad return \ldots\\ \hline
\end{tabular}

\end{center}

		\item Vérifier que pour tout entier naturel $n$ :

\[\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2 = \dfrac{(n + 1)(n +2)[2(n + 1) + 1]}{6}\]
		\item Démontrer par récurrence que pour tout entier $n \geqslant 1$ : 
\[S_n = \dfrac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}.\]

	\end{enumerate}
\item Un marchand souhaite disposer des oranges en pyramide à base carrée. Il possède $200$~oranges. Combien d'oranges utilise-t-il pour construire la plus grande pyramide possible ?
\end{enumerate}

\bigskip

\section*{Exercice 4\hfill 5 points}

\medskip

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
On considère un cube ABCDEFGH et l'espace est rapporté au repère orthonormal
$\left(\text{A}~;~\vect{\text{AB}},~\vect{\text{AD}},~\vect{\text{AE}}\right)$.

Pour tout réel $m$ appartenant à l'intervalle [0~;~ 1], on considère les points $K$ et $L$ de coordonnées:
\begin{center}$K(m~;~0~;~0)$\quad et \quad $L(1 - m~;~1~;~1)$.\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\psset{unit=0.85cm}
\begin{pspicture}(6.6,6.6)
\pspolygon(0.4,1)(4.2,0.5)(4.2,4.8)(0.4,5.3)%ABFE
\psline(4.2,0.5)(6.6,1.4)(6.6,5.7)(4.2,4.8)%BCGF
\psline(6.6,5.7)(2.8,6.2)(0.4,5.3)%GHE
\psline(5,5.9)(0.4,5.3)(1.6,0.82)%LEK
\psline[linestyle=dashed](5,5.9)(6.6,1.4)(1.6,0.84)%LCK
\psline[linestyle=dashed](0.4,1)(2.8,1.9)(6.6,1.4)%ADC
\psline[linestyle=dashed](2.8,1.9)(2.8,6.2)%DH
\uput[dl](0.4,1){A} \uput[d](4.2,0.5){B} \uput[dr](6.6,1.4){C} \uput[ul](2.8,1.9){D}
\uput[ul](0.4,5.3){E} \uput[dr](4.2,4.8){F} \uput[ur](6.6,5.7){G} \uput[u](2.8,6.2){H}
\uput[dl](1.6,0.84){K} \uput[u](5,5.9){L}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points E et C dans ce repère.
\item Dans cette question, $m = 0$. Ainsi, le point L(1~;~1~;~1) est confondu avec le point G, le point K(0~;~0~;~0) est confondu avec le point A et le plan (LEK) est donc le plan (GEA).
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que le vecteur $\vect{\text{DB}}\begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix}$ est normal au plan (GEA).
		\item Déterminer une équation cartésienne du plan (GEA).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

On s'intéresse désormais à la nature de C$K$E$L$ en fonction du paramètre $m$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Dans cette question, $m$ est un réel quelconque de l'intervalle [0~;~1].
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que C$K$E$L$ est un parallélogramme.
		\item Justifier que $\vect{K\text{C}} \cdot \vect{K\text{E}} = m(m - 1)$.
		\item Démontrer que C$K$E$L$ est un rectangle si, et seulement si, $m = 0$ ou $m = 1$.
	\end{enumerate}
\item Dans cette question, $m = \dfrac12$.Ainsi, L a pour coordonnées 
$\left(\dfrac12~;~1~;~1\right)$ et K a pour coordonnées $\left(\dfrac12~;~0~;~0\right)$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que le parallélogramme CKEL est alors un losange.
		\item À l'aide de la question \textbf{3.~b.}, déterminer une valeur approchée au degré près de la mesure de l'angle $\widehat{\text{CKE}}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}